   

你好，我是傅健，这节课我们来聊聊 Spring @Autowired。

提及Spring的优势或特性，我们都会立马想起“**控制反转、依赖注入**”这八字真言。而@Autowired正是用来支持依赖注入的核心利器之一。表面上看，它仅仅是一个注解，在使用上不应该出错。但是，在实际使用中，我们仍然会出现各式各样的错误，而且都堪称经典。所以这节课我就带着你学习下这些经典错误及其背后的原因，以防患于未然。

案例1：过多赠予，无所适从
-------------

在使用@Autowired时，不管你是菜鸟级还是专家级的Spring使用者，都应该制造或者遭遇过类似的错误：

> required a single bean, but 2 were found

顾名思义，我们仅需要一个Bean，但实际却提供了2个（这里的“2”在实际错误中可能是其它大于1的任何数字）。

为了重现这个错误，我们可以先写一个案例来模拟下。假设我们在开发一个学籍管理系统案例，需要提供一个API根据学生的学号（ID）来移除学生，学生的信息维护肯定需要一个数据库来支撑，所以大体上可以实现如下：

```
@RestController
@Slf4j
@Validated
public class StudentController {
    @Autowired
    DataService dataService;

    @RequestMapping(path = "students/{id}", method = RequestMethod.DELETE)
    public void deleteStudent(@PathVariable("id") @Range(min = 1,max = 100) int id){
        dataService.deleteStudent(id);
    };
}
```

其中DataService是一个接口，其实现依托于Oracle，代码示意如下：

```
public interface DataService {
    void deleteStudent(int id);
}

@Repository
@Slf4j
public class OracleDataService implements DataService{
    @Override
    public void deleteStudent(int id) {
        log.info("delete student info maintained by oracle");
    }
}
```

截止目前，运行并测试程序是毫无问题的。但是需求往往是源源不断的，某天我们可能接到节约成本的需求，希望把一些部分非核心的业务从Oracle迁移到社区版Cassandra，所以我们自然会先添加上一个新的DataService实现，代码如下：

```
@Repository
@Slf4j
public class CassandraDataService implements DataService{
    @Override
    public void deleteStudent(int id) {
        log.info("delete student info maintained by cassandra");
    }
}
```

实际上，当我们完成支持多个数据库的准备工作时，程序就已经无法启动了，报错如下：

![](assets/b731c4a063eb453f880cb8eed3687567.jpg)

很显然，上述报错信息正是我们这一小节讨论的错误，那么这个错误到底是怎么产生的呢？接下来我们具体分析下。

### 案例解析

要找到这个问题的根源，我们就需要对@Autowired实现的依赖注入的原理有一定的了解。首先，我们先来了解下 @Autowired 发生的位置和核心过程。

当一个Bean被构建时，核心包括两个基本步骤：

1.  执行AbstractAutowireCapableBeanFactory#createBeanInstance方法：通过构造器反射构造出这个Bean，在此案例中相当于构建出StudentController的实例；
2.  执行AbstractAutowireCapableBeanFactory#populate方法：填充（即设置）这个Bean，在本案例中，相当于设置StudentController实例中被@Autowired标记的dataService属性成员。

在步骤2中，“填充”过程的关键就是执行各种BeanPostProcessor处理器，关键代码如下：

```
protected void populateBean(String beanName, RootBeanDefinition mbd, @Nullable BeanWrapper bw) {
      //省略非关键代码
      for (BeanPostProcessor bp : getBeanPostProcessors()) {
         if (bp instanceof InstantiationAwareBeanPostProcessor) {
            InstantiationAwareBeanPostProcessor ibp = (InstantiationAwareBeanPostProcessor) bp;
            PropertyValues pvsToUse = ibp.postProcessProperties(pvs, bw.getWrappedInstance(), beanName);
          //省略非关键代码
         }
      }
   }   
}
```

在上述代码执行过程中，因为StudentController含有标记为Autowired的成员属性dataService，所以会使用到AutowiredAnnotationBeanPostProcessor（BeanPostProcessor中的一种）来完成“装配”过程：找出合适的DataService的bean并设置给StudentController#dataService。如果深究这个装配过程，又可以细分为两个步骤：

1.  寻找出所有需要依赖注入的字段和方法，参考AutowiredAnnotationBeanPostProcessor#postProcessProperties中的代码行：

```
InjectionMetadata metadata = findAutowiringMetadata(beanName, bean.getClass(), pvs);
```

2.  根据依赖信息寻找出依赖并完成注入，以字段注入为例，参考AutowiredFieldElement#inject方法：

```
@Override
protected void inject(Object bean, @Nullable String beanName, @Nullable PropertyValues pvs) throws Throwable {
   Field field = (Field) this.member;
   Object value;
   //省略非关键代码
      try {
          DependencyDescriptor desc = new DependencyDescriptor(field, this.required);
         //寻找“依赖”，desc为"dataService"的DependencyDescriptor
         value = beanFactory.resolveDependency(desc, beanName, autowiredBeanNames, typeConverter);
      }
      
   }
   //省略非关键代码
   if (value != null) {
      ReflectionUtils.makeAccessible(field);
      //装配“依赖”
      field.set(bean, value);
   }
}
```

说到这里，我们基本了解了@Autowired过程发生的位置和过程。而且很明显，我们案例中的错误就发生在上述“寻找依赖”的过程中（上述代码的第9行），那么到底是怎么发生的呢？我们可以继续刨根问底。

为了更清晰地展示错误发生的位置，我们可以采用调试的视角展示其位置（即DefaultListableBeanFactory#doResolveDependency中代码片段），参考下图：

![](assets/96842c40dffc44cc818fc225c563c909.jpg)

如上图所示，当我们根据DataService这个类型来找出依赖时，我们会找出2个依赖，分别为CassandraDataService和OracleDataService。在这样的情况下，如果同时满足以下两个条件则会抛出本案例的错误：

1.  调用determineAutowireCandidate方法来选出优先级最高的依赖，但是发现并没有优先级可依据。具体选择过程可参考DefaultListableBeanFactory#determineAutowireCandidate：

```
protected String determineAutowireCandidate(Map<String, Object> candidates, DependencyDescriptor descriptor) {
   Class<?> requiredType = descriptor.getDependencyType();
   String primaryCandidate = determinePrimaryCandidate(candidates, requiredType);
   if (primaryCandidate != null) {
      return primaryCandidate;
   }
   String priorityCandidate = determineHighestPriorityCandidate(candidates, requiredType);
   if (priorityCandidate != null) {
      return priorityCandidate;
   }
   // Fallback
   for (Map.Entry<String, Object> entry : candidates.entrySet()) {
      String candidateName = entry.getKey();
      Object beanInstance = entry.getValue();
      if ((beanInstance != null && this.resolvableDependencies.containsValue(beanInstance)) ||
            matchesBeanName(candidateName, descriptor.getDependencyName())) {
         return candidateName;
      }
   }
   return null;
}
```

如代码所示，优先级的决策是先根据@Primary来决策，其次是@Priority决策，最后是根据Bean名字的严格匹配来决策。如果这些帮助决策优先级的注解都没有被使用，名字也不精确匹配，则返回null，告知无法决策出哪种最合适。

2.  @Autowired要求是必须注入的（即required保持默认值为true），或者注解的属性类型并不是可以接受多个Bean的类型，例如数组、Map、集合。这点可以参考DefaultListableBeanFactory#indicatesMultipleBeans的实现：

```
private boolean indicatesMultipleBeans(Class<?> type) {
   return (type.isArray() || (type.isInterface() &&
         (Collection.class.isAssignableFrom(type) || Map.class.isAssignableFrom(type))));
}
```

对比上述两个条件和我们的案例，很明显，案例程序能满足这些条件，所以报错并不奇怪。而如果我们把这些条件想得简单点，或许更容易帮助我们去理解这个设计。就像我们遭遇多个无法比较优劣的选择，却必须选择其一时，与其偷偷地随便选择一种，还不如直接报错，起码可以避免更严重的问题发生。

### 问题修正

针对这个案例，有了源码的剖析，我们可以很快找到解决问题的方法：**打破上述两个条件中的任何一个即可，即让候选项具有优先级或压根可以不去选择。**不过需要你注意的是，不是每一种条件的打破都满足实际需求，例如我们可以通过使用标记@Primary的方式来让被标记的候选者有更高优先级，从而避免报错，但是它并不一定符合业务需求，这就好比我们本身需要两种数据库都能使用，而不是顾此失彼。

```
@Repository
@Primary
@Slf4j
public class OracleDataService implements DataService{
    //省略非关键代码
}
```

现在，请你仔细研读上述的两个条件，要同时支持多种DataService，且能在不同业务情景下精确匹配到要选择到的DataService，我们可以使用下面的方式去修改：

```
@Autowired
DataService oracleDataService;
```

如代码所示，修改方式的精髓在于将属性名和Bean名字精确匹配，这样就可以让注入选择不犯难：需要Oracle时指定属性名为oracleDataService，需要Cassandra时则指定属性名为cassandraDataService。

案例 2：显式引用Bean时首字母忽略大小写
----------------------

针对案例1的问题修正，实际上还存在另外一种常用的解决办法，即采用@Qualifier来显式指定引用的是那种服务，例如采用下面的方式：

```
@Autowired()
@Qualifier("cassandraDataService")
DataService dataService;
```

这种方式之所以能解决问题，在于它能让寻找出的Bean只有一个（即精确匹配），所以压根不会出现后面的决策过程，可以参考DefaultListableBeanFactory#doResolveDependency：

```
@Nullable
public Object doResolveDependency(DependencyDescriptor descriptor, @Nullable String beanName,
      @Nullable Set<String> autowiredBeanNames, @Nullable TypeConverter typeConverter) throws BeansException {
      //省略其他非关键代码
      //寻找bean过程
      Map<String, Object> matchingBeans = findAutowireCandidates(beanName, type, descriptor);
      if (matchingBeans.isEmpty()) {
         if (isRequired(descriptor)) {
            raiseNoMatchingBeanFound(type, descriptor.getResolvableType(), descriptor);
         }
         return null;
      }
      //省略其他非关键代码
      if (matchingBeans.size() > 1) {
         //省略多个bean的决策过程，即案例1重点介绍内容
      } 
     //省略其他非关键代码
}
```

我们会使用@Qualifier指定的名称去匹配，最终只找到了唯一一个。

不过在使用@Qualifier时，我们有时候会犯另一个经典的小错误，就是我们可能会忽略Bean的名称首字母大小写。这里我们把校正后的案例稍稍变形如下：

```
@Autowired
@Qualifier("CassandraDataService")
DataService dataService;
```

运行程序，我们会报错如下：

> Exception encountered during context initialization - cancelling refresh attempt: org.springframework.beans.factory.UnsatisfiedDependencyException: Error creating bean with name 'studentController': Unsatisfied dependency expressed through field 'dataService'; nested exception is org.springframework.beans.factory.NoSuchBeanDefinitionException: No qualifying bean of type 'com.spring.puzzle.class2.example2.DataService' available: expected at least 1 bean which qualifies as autowire candidate. Dependency annotations: {@org.springframework.beans.factory.annotation.Autowired(required=true), @org.springframework.beans.factory.annotation.Qualifier(value=CassandraDataService)}

这里我们很容易得出一个结论：**对于Bean的名字，如果没有显式指明，就应该是类名，不过首字母应该小写。**但是这个轻松得出的结论成立么？

不妨再测试下，假设我们需要支持SQLite这种数据库，我们定义了一个命名为SQLiteDataService的实现，然后借鉴之前的经验，我们很容易使用下面的代码来引用这个实现：

```
@Autowired
@Qualifier("sQLiteDataService")
DataService dataService;
```

满怀信心运行完上面的程序，依然会出现之前的错误，而如果改成SQLiteDataService，则运行通过了。这和之前的结论又矛盾了。所以，显式引用Bean时，首字母到底是大写还是小写呢？

### 案例解析

对于这种错误的报错位置，其实我们正好在本案例的开头就贴出了（即第二段代码清单的第9行）：

```
raiseNoMatchingBeanFound(type, descriptor.getResolvableType(), descriptor);
```

即当因为名称问题（例如引用Bean首字母搞错了）找不到Bean时，会直接抛出NoSuchBeanDefinitionException。

在这里，我们真正需要关心的问题是：不显式设置名字的Bean，其默认名称首字母到底是大写还是小写呢？

看案例的话，当我们启动基于Spring Boot的应用程序时，会自动扫描我们的Package，以找出直接或间接标记了@Component的Bean的定义（即BeanDefinition）。例如CassandraDataService、SQLiteDataService都被标记了@Repository，而Repository本身被@Component标记，所以它们都是间接标记了@Component。

一旦找出这些Bean的信息，就可以生成这些Bean的名字，然后组合成一个个BeanDefinitionHolder返回给上层。这个过程关键步骤可以查看下图的代码片段（ClassPathBeanDefinitionScanner#doScan）：

![](assets/96ad15af93994cdab1a43b3a03f9f286.jpg)

基本匹配我们前面描述的过程，其中方法调用BeanNameGenerator#generateBeanName即用来产生Bean的名字，它有两种实现方式。因为DataService的实现都是使用注解标记的，所以Bean名称的生成逻辑最终调用的其实是AnnotationBeanNameGenerator#generateBeanName这种实现方式，我们可以看下它的具体实现，代码如下：

```
@Override
public String generateBeanName(BeanDefinition definition, BeanDefinitionRegistry registry) {
   if (definition instanceof AnnotatedBeanDefinition) {
      String beanName = determineBeanNameFromAnnotation((AnnotatedBeanDefinition) definition);
      if (StringUtils.hasText(beanName)) {
         // Explicit bean name found.
         return beanName;
      }
   }
   // Fallback: generate a unique default bean name.
   return buildDefaultBeanName(definition, registry);
}
```

大体流程只有两步：看Bean有没有显式指明名称，如果有则用显式名称，如果没有则产生一个默认名称。很明显，在我们的案例中，是没有给Bean指定名字的，所以产生的Bean的名称就是生成的默认名称，查看默认名的产生方法buildDefaultBeanName，其实现如下：

```
protected String buildDefaultBeanName(BeanDefinition definition) {
   String beanClassName = definition.getBeanClassName();
   Assert.state(beanClassName != null, "No bean class name set");
   String shortClassName = ClassUtils.getShortName(beanClassName);
   return Introspector.decapitalize(shortClassName);
}
```

首先，获取一个简短的ClassName，然后调用Introspector#decapitalize方法，设置首字母大写或小写，具体参考下面的代码实现：

```
public static String decapitalize(String name) {
    if (name == null || name.length() == 0) {
        return name;
    }
    if (name.length() > 1 && Character.isUpperCase(name.charAt(1)) &&
                    Character.isUpperCase(name.charAt(0))){
        return name;
    }
    char chars[] = name.toCharArray();
    chars[0] = Character.toLowerCase(chars[0]);
    return new String(chars);
}
```

到这，我们很轻松地明白了前面两个问题出现的原因：**如果一个类名是以两个大写字母开头的，则首字母不变，其它情况下默认首字母变成小写。**结合我们之前的案例，SQLiteDataService的Bean，其名称应该就是类名本身，而CassandraDataService的Bean名称则变成了首字母小写（cassandraDataService）。

### 问题修正

现在我们已经从源码级别了解了Bean名字产生的规则，就可以很轻松地修正案例中的两个错误了。以引用CassandraDataService类型的Bean的错误修正为例，可以采用下面这两种修改方式：

1.  引用处纠正首字母大小写问题：

```
@Autowired
@Qualifier("cassandraDataService")
DataService dataService;
```

2.  定义处显式指定Bean名字，我们可以保持引用代码不变，而通过显式指明CassandraDataService 的Bean名称为CassandraDataService来纠正这个问题。

```
@Repository("CassandraDataService")
@Slf4j
public class CassandraDataService implements DataService {
  //省略实现
}
```

现在，我们的程序就可以精确匹配到要找的Bean了。比较一下这两种修改方法的话，如果你不太了解源码，不想纠结于首字母到底是大写还是小写，建议你用第二种方法去避免困扰。

案例 3：引用内部类的Bean遗忘类名
-------------------

解决完案例2，是不是就意味着我们能搞定所有Bean的显式引用，不再犯错了呢？天真了。我们可以沿用上面的案例，稍微再添加点别的需求，例如我们需要定义一个内部类来实现一种新的DataService，代码如下：

```
public class StudentController {
    @Repository
    public static class InnerClassDataService implements DataService{
        @Override
        public void deleteStudent(int id) {
          //空实现
        }
    }
    //省略其他非关键代码
 }
```

遇到这种情况，我们一般都会很自然地用下面的方式直接去显式引用这个Bean：

```
@Autowired
@Qualifier("innerClassDataService")
DataService innerClassDataService;
```

很明显，有了案例2的经验，我们上来就直接采用了**首字母小写**以避免案例2中的错误，但这样的代码是不是就没问题了呢？实际上，仍然会报错“找不到Bean”，这是为什么？

### 案例解析

实际上，我们遭遇的情况是“如何引用内部类的Bean”。解析案例2的时候，我曾经贴出了如何产生默认Bean名的方法（即AnnotationBeanNameGenerator#buildDefaultBeanName），当时我们只关注了首字母是否小写的代码片段，而在最后变换首字母之前，有一行语句是对class名字的处理，代码如下：

> String shortClassName = ClassUtils.getShortName(beanClassName);

我们可以看下它的实现，参考ClassUtils#getShortName方法：

```
public static String getShortName(String className) {
   Assert.hasLength(className, "Class name must not be empty");
   int lastDotIndex = className.lastIndexOf(PACKAGE_SEPARATOR);
   int nameEndIndex = className.indexOf(CGLIB_CLASS_SEPARATOR);
   if (nameEndIndex == -1) {
      nameEndIndex = className.length();
   }
   String shortName = className.substring(lastDotIndex + 1, nameEndIndex);
   shortName = shortName.replace(INNER_CLASS_SEPARATOR, PACKAGE_SEPARATOR);
   return shortName;
}
```

很明显，假设我们是一个内部类，例如下面的类名：

> com.spring.puzzle.class2.example3.StudentController.InnerClassDataService

在经过这个方法的处理后，我们得到的其实是下面这个名称：

> StudentController.InnerClassDataService

最后经过Introspector.decapitalize的首字母变换，最终获取的Bean名称如下：

> studentController.InnerClassDataService

所以我们在案例程序中，直接使用 innerClassDataService 自然找不到想要的Bean。

### 问题修正

通过案例解析，我们很快就找到了这个内部类，Bean的引用问题顺手就修正了，如下：

```
@Autowired
@Qualifier("studentController.InnerClassDataService")
DataService innerClassDataService;
```

这个引用看起来有些许奇怪，但实际上是可以工作的，反而直接使用 innerClassDataService 来引用倒是真的不可行。

通过这个案例我们可以看出，**对源码的学习是否全面决定了我们以后犯错的可能性大小。**如果我们在学习案例2时，就对class名称的变化部分的源码进行了学习，那么这种错误是不容易犯的。不过有时候我们确实很难一上来就把学习开展的全面而深入，总是需要时间和错误去锤炼的。

重点回顾
----

看完这三个案例，我们会发现，这些错误的直接结果都是找不到合适的Bean，但是原因却不尽相同。例如案例1是因为提供的Bean过多又无法决策选择谁；案例2和案例3是因为指定的名称不规范导致引用的Bean找不到。

实际上，这些错误在一些“聪明的”IDE会被提示出来，但是它们在其它一些不太智能的主流IDE中并不能被告警出来。不过悲剧的是，即使聪明的IDE也存在误报的情况，所以**完全依赖IDE是不靠谱的**，毕竟这些错误都能编译过去。

另外，我们的案例都是一些简化的场景，很容易看出和发现问题，而真实的场景往往复杂得多。例如对于案例1，我们的同种类型的实现，可能不是同时出现在自己的项目代码中，而是有部分实现出现在依赖的Jar库中。所以你一定要对案例背后的源码实现有一个扎实的了解，这样才能在复杂场景中去规避这些问题。

思考题
---

我们知道了通过@Qualifier可以引用想匹配的Bean，也可以直接命名属性的名称为Bean的名称来引用，这两种方式如下：

```
//方式1：属性命名为要装配的bean名称
@Autowired
DataService oracleDataService;

//方式2：使用@Qualifier直接引用
@Autowired
@Qualifier("oracleDataService")
DataService dataService;
```

那么对于案例3的内部类引用，你觉得可以使用第1种方式做到么？例如使用如下代码：

> @Autowired-
> DataService studentController.InnerClassDataService;

期待在留言区看到你的答案，我们下节课见！